# Поход в аквапарк Валбжиха

Несколько дней назад Кариночка спросила, что мне подарить на 23-е февраля (потому что у нас в семье 23-е февраля празднуется как "День мужчины").

Я попросил, чтобы Кариночка подарила мне поход в аквапарк Валбжиха. Этот самый аквапарк называется "Aqua Zdrój" ("zdrój" переводится с польского языка как "ручей").

И вот в ближайшую после 23-го февраля субботу мы с Кариночкой и Тимохой поехали в Aqua Zdrój. Добирались до него в два этапа:
- Сначала ехали минут 20 на автобусе №8
- Потом шли 1 км от остановки до аквапарка

Само здание очень большое. Я как-то забыл его сфоткать, но есть фото в интернет: [тыц](https://www.bilety24.pl/media/cache/building_big/https---www.bilety24.pl/public/buildings/walbyrz-centrum-sportowo-reakreacyjne-aqua-zdroj.png).

Мы зашли "не с того" конца и попали, как я понимаю, в отель. Но администратор был понятливый и сразу же нас сориентировал, мол "направо и по коридору". Мы прошли, и попали на ресепшн. Ознакомились с ценами:

![prices.jpg](prices.jpg)

Мы выбрали вариант "Saunarium + park wodny", подсчитали, что нам выгоднее взять Bilet rodzinny, и Кариночка вручила мне подарок, оплатив 109 злотых.

После этого нам надели на руку специальные красные браслеты (с чипами внутри), и мы прошли в раздевалку:

![dressing-room.jpg](dressing-room.jpg)

На дверцах есть специальная кнопочка. Если на неё нажать пальцем, то ничего не произойдёт. Но если на неё нажать браслетом, то дверь либо запрётся, либо отопрётся. Сама раздевалка унисекс, но кроме шкафчиков есть раздевалки (на фото видно зелёные кабинки, которые вдали за шкафчиками. В отличие от шкафчиков, перед кабинками нету лавочек).

Следовательно, если ты не хочешь переодевать плавки перед всем окружающим унисексом, то можешь спрятаться в раздевалку и переодеться там, оставив окружающих в блаженном неведеньи.

Мы переоделись и проследовали в душ. Душ работал по стандартной схеме:
1. Нажимаешь кнопку в стене
2. Из душа льёт вода (регулировать температуру нельзя, но она хорошая, тёплая)
3. Через пару минут вода перестанет лить. Если ты не домылся, то нажми кнопку ещё раз.

После душа мы пошли в сам аквапарк. На выходе из душа была новинка, которой я ни в каком другом аквапарке не видел. Эта новинка - яма в полу. Глубиной она составляла около 5 см, шириной - во весь коридор, а длиной - метра два. В яме была налита вода, следовательно ты был вынужден намочить ноги. Насколько я понимаю, цель этой ямы - сполоснуть шлёпки при входе-выходе из душа.

Итак, мы вошли в зону бассейнов, быстро нашли лежаки.  К сожалению, трёх рядом-лежащих свободных лежаков не было, и пришлось ограничиться двумя:

![sunbeds.jpg](sunbeds.jpg)

От лежаков нам открылась вот такая картина:

![bassein.jpg](bassein.jpg)

Мы положили полотенца на лежаки и пошли исследовать аквапарк.

## Горки

На первый взгляд из фотки кажется, что горок нет. И я тоже подумал, что горок нет - Валбжих это ж всё-таки село, куда ему горки?

А оказалось, что есть! Горок в этом аквапарке три. 

### Первая горка

![mountain-1.jpg](mountain-1.jpg)

- Высота = 1 этаж
- Цвет = белый
- Диаметр = 1 метр

Горка самая низенькая, относительно прямая и относительно пологая. Поэтому разогнаться в ней нельзя, и поэтому она предназначена для самых маленьких и самых пугливых.

Вот я в эту горку первым делом и влез :)

Впечатления от спуска очень хорошие. Во Вроцлаве один из недостатков горок - тот факт, что в них темно. Так вот в Валбжихе этот недостаток исправили, сделав внутри горки зоны с разноцветными лампочками. Едешь как на дискотеке :)

Ну и это гораздо лучше темноты.

### Вторая горка

- Высота = 2 этажа
- Цвет = зелёный
- Диаметр = 1 метр.

Горка намного выше. Но самое главное в том, что в этой горке дофигища поворотов и зигзагов.

Следовательно, во время поездки ты болтаешься в той горке по всем стенкам.

Однако из-за множества поворотов снижается скорость.

Ну и про освещение: лампочек в зелёной трубе нету от слова "совсем". Но в трубе не темно. Дело в том, что зелёная труба находится на улице (кроме начала и конца). Поэтому уличный свет (а мы катались примерно с 15:00 по 15:30) проникает через пластмассу трубы, и в трубе светло.

Ах, да! Фото:

![mountain-2.jpg](mountain-2.jpg)

### Третья горка

- Высота = 2 этажа
- Цвет горки = красный
- Диаметр = 0.8 метра

Как видно на предыдущей фотке, красная горка начинается на той же высоте, что и зелёная. Но поворотов в ней намного меньше, и поэтому разгоняешься намного сильнее. 

Летишь с огромной скоростью, и в какой-то момент делается страшно. Но перед вылетом в воду горка начинает идти не вниз, а вверх, и поэтому ты притормаживаешь, и вылетаешь в воду уже на приемлемой скорости.

Что меня интригует - так это то, почему диаметр горки сделали 0.8 метра, а не 1, как у остальных горок. Может, от меньшего диаметра получается бОльшая скорость?

На фотографии видно, как зелёная и красная горки идут на улице. Также видно, что у зелёной горки больше поворотов, чем у красной:

![mountain-3.jpg](mountain-3.jpg)

## Джакузи

После горок мы пошли на джакузи. Джакузей в аквапарке есть несколько:
- Две маленьких джакузины (диаметром метра в три), которые были постоянно заняты.
- И один большой бассейн, в котором в куче мест из дна бурлит вода. А ещё в этом бассейне есть парочка душей, которые бьют под большим напором. Я стал под этот душ, и он хорошо помассажировал мне шею и затылок.

Сфоткать нормально это всё я не смог, потому что там постоянно были люди. Но один из душей видно на 20-й секунде вот этого видео: https://www.youtube.com/watch?v=Ts_mN7ZhEcA&t=20s

К сожалению, в этом большом бассейне-джакузи есть подвох:
- Там есть лежачие места, из дна которых идут пузырьки. Глубина на этих "лежачих местах" - сантиметров 30.
- В остальных местах бассейна глубина около метра.
- Из-за перепада глубин возникает "ступенька"
- Эта "ступенька" в воде почти незаметна.
- Когда я стоял под душем, то брызги падали на Кариночку.
- Кариночка, пытаясь отойти, долбанулась коленом об эту ступеньку и сильно колено ушибла. 
- Но через пару часов вроде бы колено прошло.

## Сауны

После джакузей мы пошли в сауны. По-польски это называется "saunarium". 

Возле саун там есть отдельный пропускной пункт, где надо приложить браслет. Но человек возле этого самого пункта не сидит. Поэтому можно обмануть аквапарк:
- Покупаешь на компанию один билет с доступом до саун
- Покупаешь все остальные билеты без доступа до саун (они дешевле)
- Идёшь всей компанией в сауны
- Прикладываешь один браслет с доступом до саун несколько раз, чтобы все зашли
- Аналогично прикладываешь один браслет несколько раз, чтобы все вышли.

Аквапарк предлагает три сауны:
- Хаммам (я в нём не был, но Кариночка говорит, что хороший)
- Собственно сауна (вроде бы она не сухая, а аналогична русской бане). Температура в "собственно сауне" высокая, и пропаривает оно очень хорошо.
- Травяная сауна (по-польски это будет "ziolowa sauna"). В травяной сауне температура существенно ниже (градусов 60-70), но сотрудница регулярно заходит в помещение и брызгает на камни настоем каких-то трав. Там точно есть мята (но мало), а вот другие компоненты я не распознал. Но пахнет приятно.

А ещё было специальная душевая кабина с ведром холодной воды, которое можно было перевернуть себе на голову, если дёрнуть за верёвочку.

Сфоткать это всё, опять же, проблемно, потому что ходят люди. В итоге я сфоткал только зону отдыха, которая находится за саунами:

![sunbeds-behind-saunas.jpg](sunbeds-behind-saunas.jpg)

## Бассейн

От саун мы спустились к нашим изначальным лежакам возле бассейна. Повалялись на тех лежаках, а потом ещё раз посмотрели на бассейн. Обнаружили не виданную ранее штуку:

![glass-floor-in-bassein.jpg](glass-floor-in-bassein.jpg)

Мы увидели металлическую решетку в бассейне, про которую было большое подозрение, что она не лежит на дне, а находится в толще воды. Тимоха залез в воду и обнаружил, что:
1. Решётка действительно не на дне, а в толще воды
2. Между прутьями решётки находится стекло. Таким образом, это всё образует ровный пол.

Мы предположили, что это всё предназначено для того, чтобы временно сделать неглубокий бассейн из глубокого бассейна. Например - для того, чтобы те, кто не умеют плавать, не боялись заходить в бассейн и учиться.

В самом бассейне нету бара с едой, как во Вроцлаве. Поэтому мы решили ещё раз сходить на горки, потом ещё раз сходить в сауны, и потом выходить - потому что из трёх наших часов мы уже использовали два.

## Бар

Когда мы вышли из аквапарка, то обнаружили бар. Он работает только на тех людей, которые есть в здании аквапарка, но не в самом аквапарке (т.е. люди, одетые в уличную одежду).

Меню:

Przekaski:

| Nazwa                              | Cena, zl |
|------------------------------------|----------|
| Zapiekanka                         | 12       |
| Hamburger                          | 20       |
| Hot dog                            | 8        |
| Tost                               | 5        |
| Bulka z serem i warzywami          | 7        |
| Bulka z wędliną, serem i warzywami | 7        |
| Popcorn                            | 6        |
| Frytki                             | 8        |

Kawa:

| Nazwa                      | Cena, zl |
|----------------------------|----------|
| Kawa czarna                | 6        |  
| Kawa biała                 | 8        | 
| Ekspresso (так и написано) | 5        |
| Cappucino                  | 8        |
| Herbata                    | 6        |
| Sok wyciskany              | 12       |

Godziny otwarcia: 12:30 - 19:00.

А ещё в баре есть мороженое по 5 злотых:

![ice-cream.jpg](ice-cream.jpg)

## Возвращение

Назад мы поехали на такси, потому что автобус был аж через 40 минут.

Приложуха сказала, что такси будет стоить 39 злотых. Но в итоге водитель повёз нас более короткой дорогой, и такси стоило 28 злотых.